Tout au long des années de formation du Mouvement de Libération des
Femmes, on a beaucoup plébiscité les dénommés « groupes sans leader ni
structure », comme étant la principale, sinon l’unique forme
d’organisation du mouvement. L’origine de cette idée se trouve dans la
réaction naturelle à la société sur-structurée dans laquelle nous sommes
plongé-e-s, à l’inévitable contrôle sur nos vies qu’elle confère à
certain-e-s, et à l’élitisme constant de la gauche et de groupes
similaires parmi celles et ceux qui étaient supposé-e-s combattre cette
sur-structuration.

Pourtant, l’idée d’absence de structure est passée du stade de saine
contre-tendance à celui d’idée allant de soi. Les notions qu’elle
implique sont aussi faiblement analysées que le terme est fortement
utilisé, devenant malgré tout une part intrinsèque et indiscutable de
l’idéologie du Mouvement de Libération des Femmes. À l’étape de
gestation du mouvement, cette question avait peu d’importance. Une fois
définis ses objectifs et sa méthode principale, comme la prise de
conscience, le groupe de conscientisation « sans structure » s’avérait
être un excellent moyen pour atteindre leurs objectifs. Le caractère
détendu et informel qui le régissait était propice à la participation
aux discussions, et le climat de soutien mutuel qui se créait en général
permettait une meilleure expression des visions personnelles. Si les
résultats n’étaient pas plus concrets que l’échange de visions
personnelles, cela n’avait pas une grande importance, puisque l’objectif
de ses groupes n’allait pas au-delà.

Les problèmes ne commencèrent à surgir que lorsque les petits groupes
d’action épuisèrent les vertus de la conscientisation et décidèrent
qu’ils voulaient faire quelque chose de plus concret. Face à cette
décision, les groupes, en général, s’enlisèrent, parce que la plupart
d’entre eux ne voulaient pas changer leur structure alors que leurs
tâches changeaient. Les femmes avaient pleinement accepté l’idée de
« l’absence de structure », sans percevoir des limites de son usage.

On essaya d’utiliser le groupe « sans structure » et les discussions
informelles pour des questions inadéquates, en se basant sur la croyance
aveugle que toutes les autres formes d’organisation, quelles qu’elles
soient, étaient oppressantes.  
Si le mouvement prétend s’étendre au-delà de ces étapes élémentaires de
développement, il devra abandonner quelques-uns de ses préjugés sur
l’organisation et la structure. Il n’y a rien de pernicieux en soi dans
ces deux notions ; toutes les deux peuvent être, et sont fréquemment,
mal employées, mais les rejeter dans leur ensemble parce que leur emploi
n’est pas correct, revient à nier les instruments d’un développement
ultérieur. Il est ainsi nécessaire de comprendre pourquoi « l’absence de
structure » ne marche pas.

## Structures formelles et informelles {#structures-formelles-et-informelles .spip}

Contrairement à ce que nous aimerions croire, il n’existe pas de groupe
sans structure. Tout groupe de personnes qui, pour certaines raisons,
s’unit pendant un temps déterminé et avec un objectif quelconque, se
donnera inévitablement une forme ou une autre de structure : celle-ci
pourra être flexible et pourra varier dans le temps, peut-être
servira-t-elle à distribuer les tâches de manière équitable ou injuste,
ou à distribuer le pouvoir et l’influence entre les divers membres du
groupe, indépendamment des personnalités, facultés ou intentions des
personnes impliquées. Le simple fait d’être des êtres aux compétences
variées, de prédispositions et d’origines diverses rend cela inévitable.
Ce serait uniquement si nous refusions de nous fréquenter, ou
d’interagir de quelque manière que ce soit que nous pourrions nous
rapprocher d’un groupe sans structure, et ce n’est pas la nature d’un
groupe humain.

Aspirer à créer un groupe sans structure est alors aussi inutile et
trompeur que prétendre qu’il existe des informations « objectives », que
les sciences sociales sont « dégagées des valeurs », ou qu’il existe une
économie « libre ». Un groupe laissé à lui-même est aussi réaliste
qu’une société laisse à elle-même : la notion de groupe sans structure
se transforme en un rideau de fumée qui favorise les puissants ou les
chanceux qui peuvent établir leur hégémonie indiscutable sur les autres.
Cette forme d’hégémonie peut s’établir très facilement, parce que la
notion « d’absence de structure » n’empêche pas la formation de
structures informelles : elle n’empêche que celle des structures
formelles. De même, la philosophie du « laisser-faire » n’a pas empêché
les puissances économiques d’établir un contrôle sur les salaires, les
prix et la distribution des biens ; elle a juste empêché le gouvernement
de le faire. Ainsi, l’absence de structure devient un moyen de masquer
le pouvoir, et au sein du mouvement des femmes, elle est en général
défendue par celles qui détiennent davantage de pouvoir (qu’elles soient
conscientes de leur pouvoir ou non).

Dans la mesure où la structure du groupe est informelle, les normes
selon lesquelles on prend les décisions ne sont connues que de peu de
personnes, et la conscience du fait qu’il existe une relation de pouvoir
se limite à celles qui connaissent ces normes. Celles qui ne les
connaissent pas, ou qui n’ont pas été sélectionnées et formées,
resteront confuses, ou souffriront de l’impression paranoïaque qu’il se
passe des choses dont elles n’ont pas pleinement conscience.  
Pour que tout le monde puisse s’impliquer dans un groupe donné et
participer à ses activités, la structure doit être explicite et non
implicite. Les normes de prise de décisions doivent être ouvertes et
connues de toutes et tous, ce qui n’arrivera que si elles sont
formalisées. Cela ne signifie pas que la formalisation de la structure
d’un groupe détruit nécessairement sa structure informelle. En général
ce n’est pas ce qui se passe. En revanche, cela empêche que la structure
informelle détienne un contrôle prédominant, et en même temps cela offre
la possibilité d’attaquer la structure informelle si des personnes
impliquées ne répondent pas aux besoins du groupe dans son ensemble.

« L’absence de structure » est organisationnellement impossible. On ne
peut décider de former un groupe avec ou sans structure, seulement s’il
est ou non formellement structuré. À partir de maintenant le terme
« absence de structure » sera employé en référence à ces groupes qui
n’ont pas été structurés consciemment sous une forme ou une autre. À
l’inverse nous ferons référence aux « groupes structurés » en parlant de
ceux qui l’ont fait consciemment. Un groupe structuré a toujours une
structure formelle, mais peut également avoir une structure informelle
ou cachée. C’est cette structure informelle, en particulier dans les
groupes non structurés, qui crée les bases du développement des élites.

## La nature de l’élitisme {#la-nature-de-lélitisme .spip}

« Élitiste » est probablement le mot le plus pervertis dans mouvement de
libération des femmes. Il est utilisé aussi souvent, et pour les mêmes
raisons que le terme « bureaucrate » dans les années soixante. Il est
rarement utilisé à bon escient. Dans le mouvement, il désigne souvent
des individus dont les caractéristiques personnelles et les activités
peuvent différer largement : un individu, en tant que person­ne, ne peut
jamais être élitiste, car ce terme se réfère à un groupe. Quelle que
soit la personne, aussi célèbre soit-elle, elle ne pourra jamais être
une élite.

Une élite est un petit groupe de gens qui domine un autre groupe plus
grand, dont il fait partie, souvent sans avoir une responsabilité
directe sur ce plus grand groupe, et qui agit fréquemment sans son
consentement ou sa connaissance. Une personne devient élitiste quand
elle fait partie ou défend la domination de ce petit groupe,
indépendamment du fait qu’elle soit ou non connue des autres. La
notoriété n’est pas un équivalent de l’élitisme. Les élites les plus
insidieuses sont habituellement composées de gens que le grand public ne
connaît pas. Les élites intelligentes sont, en général, assez sagaces
pour ne pas se faire connaître ; elles savent que si on les connaît on
les observe, et qu’alors le masque qui cache leur pouvoir cesse d’être
préservé.

Les élites ne sont pas des conspirateurs : il est rare qu’un petit
groupe se réunisse et essaye délibérément de s’accaparer un plus grand
groupe à ses fins. Les élites ne sont rien de plus et rien de moins que
des groupes d’ami-e-s qui se retrouvent à participer à la même activité
politique. Ils auraient probablement une activité politique
indépendamment du maintien ou non de leur amitié. C’est la coïncidence
de ces deux faits qui génère une élite dans un groupe déterminé, et
aussi ce qui rend si difficile son anéantissement.

Ces groupes d’ami-e-s fonctionnent comme des réseaux de communication en
marge de tous les canaux que le groupe a pu établir avec eux, et s’il
n’existe pas de canaux, ils fonctionnent comme le seul réseau de
communication : parce que ces gens sont ami-e-s, parce qu’en général
illes partagent les mêmes valeurs et conceptions politiques, parce
qu’illes se parlent dans des circonstances de la vie quotidienne, parce
qu’illes se consultent quand illes doivent prendre des petites décisions
pour leur vie, les gens qui participent à ces réseaux ont plus de
pouvoir que ceux qui ne participent pas. Il est rare qu’un groupe
n’établisse aucun réseau informel de communication entre les ami-e-s qui
se lient en son sein.

Certains groupes, selon leur taille, peuvent avoir plus d’un réseau de
communication informelle et ces réseaux peuvent s’entremêler. Quand il
existe seulement un réseau de ce type, il se transforme en l’élite du
groupe « sans structure », indépendamment de la volonté ou non de ses
membres d’être élitistes. Si, d’un autre côté, il est le seul réseau
existant dans un groupe structuré, il peut ou non correspondre à son
élite, selon la composition et la nature du groupe formel. S’il existe
deux réseaux d’ami-e-s ou plus, ils se font parfois concurrence pour
gagner le pouvoir dans le groupe, créant ainsi des divisions ; il peut
aussi arriver que l’une des factions abandonne délibérément la
compétition, en laissant une autre être l’élite du groupe. Dans un
groupe structuré, en général, deux réseaux d’ami-e-s ou plus coexistent
et se font concurrence pour gagner le pouvoir formel. On pourrait
considérer que c’est la situation la plus saine, puisque les membres
restant-e-s peuvent jouer les arbitres entre les deux groupes en
compétition pour le pouvoir, et, de cette façon, poser des exigences
déterminées à celles et ceux avec qui illes s’allient temporairement.  
Le caractère inévitablement élitiste et exclusif des réseaux de
communication informels entre ami-e-s n’est pas une particularité du
mouvement féministe, ni un phénomène nouveau pour les femmes. Ce type de
relations informelles a servi des siècles durant à exclure la
participation des femmes dans des groupes intégrés dont elles faisaient
partie. Dans toute profession ou organisation, ces réseaux ont créé une
mentalité de « groupe fermé », à l’image des liens de « camarades de
classe », et ont empêché l’ensemble des femmes (ainsi que certains
hommes isolés) d’accéder de façon égalitaire aux sources de pouvoir ou
de reconnaissance sociale. Une bonne partie des efforts du mouvement
féministe, dans le passé, s’est dirigée vers la formalisation des
structures de décision et des processus de sélection, avec l’objectif de
faciliter l’attaque directe contre les mécanismes d’exclusion des
femmes. Comme nous le savons bien, ces efforts n’ont pas empêché la
persistance de la discrimination contre les femmes, mais ils ont rendu
celle-ci plus difficile.

Le fait que les élites soient informelles ne veut pas dire qu’elles sont
invisibles. Dans la réunion d’un groupe quelconque, n’importe qui peut,
en ayant l’œil avisé et l’oreille attentive, se rendre compte de qui
influe sur qui. Les membres d’un groupe qui ont de bonnes relations
entre eux se fréquenteront plus fréquemment que d’autres. Illes
s’écoutent plus attentivement et s’interrompent moins ; illes répètent
les points de vue ou les opinions des autres et, en cas de conflit,
illes cèdent plus amicalement ; de même illes tendent à ignorer voire à
lutter d’arrache-pied contre les personnes « extérieures », dont
l’assentiment n’est pas nécessaire pour prendre une décision, et
pourtant les personnes « internes » doivent maintenir de bonnes
relations avec les « extérieures ». Évidemment les lignes de démarcation
ne sont pas aussi clairement tracées que ce que j’affirme ici : dans
l’interaction naissent des nuances. Mais elles sont discernables et
elles ont un effet. Lorsqu’une personne perçoit avec qui il est
important de parler avant qu’une décision ne soit prise et quelle
approbation est une marque d’acceptation, alors illes peut savoir qui
prend les décisions.  
Étant donné que les groupes du mouvement n’ont pas pris de décisions
concrètes quant à qui doit exercer le pouvoir en leur sein, les critères
différents d’un bout à l’autre du pays. Dans la première étape du
mouvement, par exemple, le mariage était requis, en général, pour
pouvoir participer à l’élite informelle. C’est-à-dire qu’en accord avec
les enseignements traditionnels, les mariées restaient fondamentalement
entre elles, considérant qu’avoir les célibataires pour amies intimes
présentaient un danger excessif. Dans plusieurs villes ce critère fut
nuancé en incluant dans l’élite uniquement les épouses d’hommes de la
nouvelle gauche. Cependant, cette norme-là prend en compte davantage que
la simple tradition. Les hommes de la nouvelle gauche, en général,
avaient accès à des ressources dont le mouvement avait besoin – liste de
diffusion, accès à l’impression, contacts et informations – et les
femmes étaient habituées à obtenir ce qu’elles voulaient par eux plutôt
qu’indépendamment. Le mouvement a changé avec le temps, et le mariage a
cessé d’être un critère universel pour une réelle participation ;
d’autres normes ont été adoptées pour n’ouvrir la porte de l’élite
qu’aux femmes qui avaient des caractéristiques matérielles et
personnelles déterminées. En général, celles-ci sont : être originaire
des classes moyennes (malgré toute la rhétorique existante sur les
relations avec la classe prolétaire), être mariée ou vivre en
concubinage, être ou se prétendre lesbienne, avoir entre 20 et 30 ans,
avoir étudié à l’université ou avoir au moins un certain niveau
d’éducation, être « marginale » mais pas trop, avoir une posture
politique ou être reconnue comme « baba-cool », avoir des enfants ou au
moins les apprécier, ne pas avoir d’enfants, avoir une personnalité
d’une certaine manière « féminine » avec des caractéristiques telles que
« être agréable », s’habiller de manière appropriée (soit conformiste
soit anti-conformiste), etc. Il existe également des caractéristiques
déterminées qui presqu’inévitablement définiront une personne
« marginale » avec qui il ne faut pas tisser de liens, par exemple :
être trop âgée, travailler à plein temps, ou, encore plus, avoir un
intense dévouement à sa « carrière », ne pas être « agréable » et être
explicitement célibataire (c’est-à-dire n’avoir d’activité ni hétéro ni
homosexuelle).

Nous pourrions ajouter d’autres critères de sélection mais ils seraient
tous en rapport, d’une manière ou d’une autre, avec ceux énumérés
ci-dessus. Les pré-requis typiques pour faire partie des élites
informelles du mouvement, et, ainsi, exercer une certaine forme de
pouvoir, sont en rapport avec la classe sociale, la personnalité et le
temps libre. Ils n’incluent pas la compétence, le dévouement au
féminisme, les talents ou la contribution potentielle au mouvement : la
première liste forme les critères employés pour établir une amitié,
tandis que les suivants sont ceux que chaque mouvement ou organisation
devrait adopter s’il veut avoir une certaine efficacité politique.  
Les normes de participation peuvent varier d’un groupe à l’autre, mais
les voies d’intégration à l’élite informelle - si l’on répond aux
critères établis - sont souvent très semblables. La seule différence de
fond réside dans le fait d’être dans le groupe depuis le début, ou de
s’intégrer une fois le groupe formé. Si l’on devient membre du groupe
dès le début il est important qu’un grand nombre d’ami-e-s l’intègre au
même moment. Si, à l’inverse, on ne connaît bien aucun des membres,
alors quelqu’un se liera d’amitié avec quelques personnes, et fixera les
normes basiques d’interaction pour créer une structure informelle. Une
fois créées les normes informelles, celles-ci se maintiennent, aidées
pour cela du recrutement de nouvelles personnes qui « s’ajustent ». On
intègre une élite d’une manière similaire à celle dont on s’engage dans
une confrérie. Si quelqu’une est considérée comme « prometteuse », elle
est « entraînée » par les membres de la structure informelle et, selon
les cas, initiée ou laissée de côté. Si la confrérie n’a pas assez de
conscience politique pour débuter consciemment le processus, celui-ci
peut être pris en charge par l’arrivant-e de la même manière que
l’adhésion à n’importe quel club privé. En premier lieu un sponsor est
nécessaire, c’est-à-dire qu’il faut trouver un-e membre de l’élite qui
jouit de respect en son sein et cultiver activement son amitié. Il est
très probable qu’à l’avenir elle introduise l’arrivant-e dans le cercle
restreint de l’élite.

Toutes ces procédures prennent du temps, à tel point que si l’on
travaille 8 heures ou si l’on a quelque obligation similaire, il est en
général impossible d’arriver à faire partie de l’élite. Simplement parce
qu’on n’a pas le temps d’assister à toutes les réunions et de cultiver
les relations personnelles nécessaires pour être entendu-e dans la prise
de décisions. Voilà pourquoi les structures formelles pour les prises de
décisions sont une aubaine pour les personnes chargées de travail. Le
fait de pouvoir compter sur des procédés fixes de prise de décision
garantit, jusqu’à un certain point, la participation possible de toutes
et tous.

Bien que cette dissection du processus de formation d’une élite dans les
petits groupes ait été exposée dans une perspective critique, elle ne
part pas du principe que les structures informelles sont inévitablement
mauvaises ; simplement, elles sont inévitables. Tous les groupes créent
des structures informelles comme conséquence des normes d’interaction
entre les membres du groupe ; ces structures informelles peuvent être
très utiles. Mais seuls les groupes « sans structure » sont totalement
régis par elles. Quand les élites informelles se conjuguent avec le
mythe de l’absence de structure, il est impensable de mettre des bâtons
dans les rouages du pouvoir. Le pouvoir devient arbitraire.

Ce qui a été constaté jusqu’ici comporte deux conséquences
potentiellement négatives dont nous devons être conscient-e-s. La
première est que la structure informelle gardera une grande similitude
avec une confrérie tant qu’on écoutera quelqu’un-e parce que cette
personne nous plaît bien et non parce qu’ille dit des choses
significatives. Dans la mesure où le mouvement ne développe pas une
activité extérieure, ce qui précède n’a pas une grande importance, mais
son évolution ne doit pas s’arrêter à cette étape préliminaire, il devra
nécessairement modifier cette tendance. La seconde conséquence négative
se trouve dans le fait que les structures informelles n’obligent pas les
personnes qui l’intègrent à répondre face au groupe en général. Le
pouvoir qu’elles exercent ne leur a pas été confié, et donc ne peut pas
leur être arraché. Leur influence ne se base pas sur ce qu’elles font
pour le groupe, et donc elles ne peuvent être directement influencées
par celui-ci. Il ne faut pas nécessairement déduire de ce qui précède
que les structures informelles donnent lieu à un comportement
irresponsable face au groupe, puisque les personnes qui souhaitent
maintenir leur influence sur le groupe essaieront en général de répondre
à ses attentes, mais le fait est que le groupe ne peut pas exiger cette
responsabilité, il dépend des intérêts de l’élite.

## Le système des stars {#le-système-des-stars .spip}

La notion « d’absence de structure » a créé le système des « stars ».
Nous vivons dans une société qui attend des groupes politiques qu’ils
prennent des décisions et désignent des personnes déterminées pour les
exposer au grand public. La presse et son public ne savent pas écouter
sérieusement les femmes en tant que femmes, ils veulent savoir ce que
pense le groupe. À partir de là, il existe trois techniques pour
connaître l’opinion de vastes secteurs : le vote et le référendum, le
sondage d’opinion, et la sélection de porte-paroles dans des meetings
appropriés. Le Mouvement de Libération de la Femme n’a utilisé aucune de
ces techniques pour communiquer avec le public. Ni le mouvement dans son
ensemble ni la majorité des groupes qui le composent n’ont concrétisé
une façon de faire connaître leur position sur différents thèmes.
Pourtant le public est conditionné à se tourner vers des porte-paroles.

S’il est clair que le mouvement n’a pas explicitement désigné de
porte-parole, il a tout de même soutenu plusieurs femmes qui ont attiré
l’attention du public pour différentes raisons. Normalement ces femmes
ne représentent ni un groupe déterminé ni l’état d’une opinion ; elles
le savent et le disent en général, mais étant donné qu’il n’existe pas
de porte-parole du mouvement ni d’organe décisionnaire que la presse
peut interroger directement, elles se retrouvent, indépendamment de leur
volonté et indépendamment de leur acceptation ou non par le mouvement, à
assumer le rôle de porte-paroles par défaut.  
Ceci est l’une des causes principales du ressentiment qu’on éprouve très
fréquemment envers ces femmes, que l’on désigne comme « les stars ».
Étant donné que les femmes du mouvement ne les ont pas désignées pour
exposer leur point de vue, celles-ci se sentent offensées quand la
presse présume qu’elles le font. Mais tant que le mouvement ne désignera
pas ses propres porte-paroles, ces femmes se verront entraînées par la
presse et le public à assumer ce rôle, indépendamment de leurs propres
désirs.

Les conséquences négatives de ce qui précède sont variées, aussi bien
pour le mouvement que pour les femmes devenues « stars ». Détaillons-en
deux.

Premièrement, comme le mouvement ne les a pas désignées comme
porte-paroles, il n’est pas apte à révoquer leur mandat ; la presse qui
les a installées dans ce rôle est la seule qui peut choisir de leur
prêter attention ou pas. Celle-ci continuera à chercher des « stars »
pour qu’elles jouent le rôle de porte-paroles, dans la mesure où il
n’existe pas d’alternatives officielles et représentatives auxquelles
recourir. Ainsi, le mouvement manquera de contrôle sur ses
porte-paroles, en continuant à croire qu’il ne doit pas en avoir.

Deuxièmement, les femmes qui se retrouvent dans cette situation sont
fréquemment l’objet de critiques virulentes de la part de leurs sœurs,
attitude positive dans l’absolu pour le mouvement mais aussi
douloureusement destructrice pour les personnes affectées. Ces critiques
conduisent uniquement à ce que ces femmes abandonnent le mouvement -
souvent profondément blessées - ou à ce qu’elles cessent de se sentir
responsables face à leurs « sœurs ». Elles peuvent maintenir une forme
de loyauté diffuse envers le mouvement, mais elles cessent d’être
affectées par les pressions des autres femmes du mouvement. On ne peut
se sentir responsable envers des gens qui sont la cause d’une telle
souffrance sans avoir quelque chose de masochiste, et en général, ces
femmes sont trop fortes pour se soumettre à ces pressions personnelles.
Ainsi, la réaction au système des « stars » encourage de fait le même
type d’irresponsabilité individualiste que le mouvement condamne. Le
mouvement, en punissant une femme pour son comportement de « star »,
perd chacune des formes de contrôle qu’elle aurait pu exercer sur elle,
qui se sent alors libre de commettre tous les péchés individualistes
dont on l’a accusée.

## L’impuissance politique {#limpuissance-politique .spip}

Les groupes sans structure peuvent être très efficaces pour aider les
personnes à parler de leurs propres vies, mais ne sont pas aussi
efficaces dans la poursuite d’une activité politique, ils se fatiguent
quand les gens qui les composent « ne font rien d’autre que parler ». Il
arrive qu’un groupe à structure informelle développe par hasard les
compétences qui permettent de réaliser certains projets et il semble
alors que ces groupes fonctionnent bien. Cependant, même si le travail
dans ce type de groupe peut être une expérience vraiment passionnante,
il est pourtant rare et difficile à reproduire. Il y a presque
inévitablement quatre conditions réunies dans de tels groupes :

1\) Être focalisé sur la tâche. La fonction du groupe est restreinte et
spécifique, comme de mettre sur pied une conférence ou de sortir un
journal. C’est l’action qui structure le groupe. La tâche détermine ce
qui doit être fait et quand cela doit être fait. Elle forme un guide à
l’aune duquel les participant-e-s peuvent juger de leurs réalisations et
prévoir les activités futures.

2\) Être relativement petit et homogène. L’homogénéité est nécessaire
pour assurer que tous les participants ont un langage commun suffisant
pour interagir. Des personnes provenant de milieux différents peuvent
enrichir un groupe de sensibilisation dans lequel chacun et chacune peut
apprendre des expériences des autres, mais une trop grande diversité au
sein d’un groupe focalisé sur une tâche risque de provoquer de
régulières incompréhensions. Chaque personne a ses propres définitions,
moyens d’actions, attentes des autres et critères pour juger le résultat
d’une action. Si tout le monde connaît tout le monde suffisamment bien
pour pouvoir percevoir les nuances, alors elles pourront être prises en
compte. Mais la plupart du temps, elles ne mènent qu’au désordre et à
d’interminables heures de palabres pour démêler des conflits que
personnes n’avait imaginé voir apparaître.

3\) Beaucoup de communication interne. L’information doit arriver à tout
le monde, les opinions être sollicitées, le travail réparti et la
participation aux prises de décisions assurée. Cela n’est possible que
si le groupe est petit et que les personnes passent tout leur temps
ensemble pendant la phase cruciale du travail collectif. Il va sans dire
que le nombre d’interactions nécessaires pour inclure tout le monde
augmente proportionnellement au nombre de participant-e-s. Cela limite
inévitablement les groupes à cinq participants, ou exclut des personnes
de certaines prises de décisions. Des groupes fonctionnels peuvent aller
jusqu’à 10 ou 15 personnes, mais seulement lorsqu’ils sont composés de
plusieurs sous-groupes qui réalisent seulement certaines tâches, et dont
les membres circulent entre les sous-groupes de manières à faire
connaître ce que font les autres et que l’information circule bien.

4\) Peu de spécialisation technique. Tout le monde n’a pas à savoir tout
faire, mais tout doit pouvoir être fait par plus d’une personne. Ainsi,
personne n’est indispensable. D’une certaine manière, les personnes
deviennent des rouages interchangeables.  
Bien que ces conditions puissent apparaître par sérendipité dans des
petits groupes, ce n’est pas possible dans des groupes plus grands. Par
conséquent, comme le mouvement n’est pas plus structuré que les petits
groupes, il n’est pas plus efficace que les petits groupes pour des
tâches spécifiques. Les structures informelles sont souvent trop
éloignées les unes des autres pour bénéficier aux actions du groupe.
Ainsi, le mouvement génère beaucoup d’activité, et peu de résultats.
Malheureusement, les conséquences de cette activité ne sont pas aussi
anodines que ces résultats et le mouvement devient sa propre victime.  
Certains groupes, quand ils ne sont pas très grands, et quand ils
travaillent à petite échelle, centrent leur activité sur des projets
locaux. Cependant cette option restreint l’activité du mouvement à un
niveau local, et le coupe d’une incidence régionale ou nationale. Ainsi
ces groupes, qui ont l’objectif d’avoir un fonctionnement efficace, en
restent finalement au stade du groupe informel d’amies qui avaient lancé
les choses. Cela exclut beaucoup d’autres femmes : dans la mesure où la
seule façon accessible de participer au mouvement passe par les petits
groupes, les femmes qui n’ont pas l’esprit grégaire se trouvent
notablement désavantagées. Et lorsque les groupes amicaux sont le moyen
principal d’avoir une activité organisée, l’élitisme
s’institutionnalise.

Dans les groupes qui ne trouvent pas de projet local auquel se
consacrer, la seule raison d’exister se réduit à rester unies. Quand un
groupe n’a pas d’activités concrètes (et la conscientisation en est bien
une), les personnes qui l’intègrent dépensent leur énergie dans le
contrôle du reste du groupe, ce qui n’est pas tant la conséquence d’un
désir pernicieux de contrôler les autres (bien que ce le soit parfois),
mais le produit de l’incapacité à mieux canaliser leurs facultés. Les
personnes compétentes qui disposent de temps et qui doivent justifier
pourquoi elles se regroupent dédient leurs efforts au contrôle de leur
environnement, et passent leur temps à critiquer les personnalités des
autres membres du groupe : les luttes internes et les jeux de pouvoir
s’imposent. Mais quand un groupe mène à bien quelque forme d’activité,
les gens apprennent à s’entendre avec les autres et à éluder les
antipathies personnelles en faveur d’un objectif plus grand. Des limites
apparaissent à la nécessité de remodeler les personnes pour qu’elles
atteignent l’image qu’on en a d’elles.

La crise des groupes de conscientisation laisse les gens sans but, et le
manque de structure les laisse sans point de référence. Dans cette
situation, les femmes du mouvement se replient sur elles-mêmes et leurs
soeurs, ou cherchent d’autres alternatives pour agir, bien qu’elles
soient peu accessibles. Certaines femmes « s’occupent de leurs
affaires », ce qui peut délivrer une explosion de créativité
individuelle, dont le mouvement bénéficiera en grande partie, bien que
cette alternative ne marche pas pour la majorité, et ne soit évidemment
pas propice à un esprit d’effort collectif. D’autres abandonnent le
mouvement car elles ne veulent pas développer un projet individuel, et
ne trouvent pas non plus la manière d’intégrer ou d’initier un projet
collectif qui les intéresse.

Beaucoup d’autres se dirigent vers des organisations politiques qui leur
offrent le type de structure et d’activité efficace qu’elles n’ont pas
trouvé dans le Mouvement de Libération des Femmes. Ces organisations
politiques qui considèrent le féminisme comme un combat parmi d’autres
trouvent là une source de recrutement de nouvelles affiliées, et n’ont
pas besoin d’infiltrer le mouvement (bien que cette option ne reste pas
exclue), puisque le désir d’une activité politique cohérente générée
chez les femmes par leur participation au mouvement suffit à leur donner
la volonté d’entrer dans une autre organisation quand le mouvement
n’offre pas de piste à leur énergie et à leurs projets.

Les femmes qui adhèrent à d’autres organisations politiques tout en
restant dans le Mouvement de Libération des Femmes, ou celles qui
intègrent le mouvement alors qu’elles militent dans d’autres
organisations politiques, deviennent à leur tour de nouvelles structures
informelles. Ces cercles d’amies se fondent sur leur activité politique
non féministe commune plutôt que sur les caractéristiques présentées
précédemment mais ils se comportent de manière très similaire.
Partageant les mêmes valeurs, idées et conceptions politiques, elles
deviennent ainsi des élites informelles, sans structure claire ou
formalisée, sans responsabilité devant le groupe, agissant de droit
propre, que ce soit ou non leurs intentions.

Dans les groupes du mouvement, les nouvelles élites informelles sont
fréquemment considérées comme une menace par les anciennes, et cette
impression est tout-à-fait fondée. Ces nouvelles élites, politiquement
ligotées, se contentent rarement de n’être que des confréries comme de
fait l’étaient les anciennes, et veulent propager leurs idées politiques
et féministes, attitude par ailleurs absolument normale, bien que ses
implications n’aient pas été pleinement analysées par le mouvement
féministe. Les anciennes élites sont rarement disposées à exposer
ouvertement leurs différences, car cela reviendrait à dévoiler la
structure informelle du groupe.  
Beaucoup de ces élites se sont cachées derrière le drapeau de
« l’anti-élitisme » et de l’absence de structure. Dans l’optique de
contrer efficacement la compétence d’une nouvelle structure informelle,
il leur faudrait proposer publiquement des alternatives qui pourraient
être porteuses de conséquences risquées. Ainsi, pour maintenir leur
pouvoir, le plus simple est de rationaliser l’exclusion de l’autre
structure informelle en les accusant de « rouges », de réformistes, de
« lesbiennes », d’hétéros ; l’autre est de structurer le groupe de
manière à ce que la structure de pouvoir initiale s’institutionnalise.
Mais cela n’est pas toujours possible. Ça l’est si les anciennes élites
informelles ont une cohésion suffisante, et si elles ont déjà dans une
large mesure accaparé le pouvoir. Si la cohésion de la structure
informelle a montré qu’elle fonctionnait, on ne la modifie pas en
substance, bien qu’alors l’institutionnalisation de la structure de
pouvoir soit propice à sa remise en cause. Par contre, les groupes qui
ont le plus besoin d’une structure sont souvent les plus incapables de
la créer. Leurs structures informelles ne sont pas adaptées, mais leur
adhésion à l’idéologie de « l’absence de structure » les rend
réfractaires à tout changement de technique. Moins un groupe est
structuré, plus il se cramponne à l’idéologie de « l’absence de
structure », et plus il peut être facilement récupéré par un groupe de
camarades politiques.

Étant donné que le mouvement dans son ensemble est aussi peu structuré
que la majorité des groupes qui le composent, il est susceptible autant
qu’eux d’être directement influencé, bien qu’alors le phénomène se
manifeste de façon différente. Il arrive fréquemment que ce soient les
organisations féministes structurées qui fournissent les directives de
dimension nationale aux activités féministes, directives qui sont
déterminées par les priorités qui régissent ces organisations. Ainsi,
les groupes tels que la *National Organization for Women et la Women’s
Equity Action League*, et quelques collectifs de femmes de gauche, sont
les seules organisations capables de mettre sur pied une campagne
nationale. Les innombrables groupes non structurés du Mouvement de
Libération peuvent choisir de soutenir ou non ces campagnes nationales,
mais ne sont pas aptes à mettre sur pied les leurs, continuant ainsi à
laisser leurs membres grossir les troupes des organisations structurées.
Les groupes qui se disent « non structurés », n’ont aucun moyen de
bénéficier des vastes ressources du mouvement pour défendre leurs
priorités, et ne peuvent même pas compter sur une méthode pour décider
de ces priorités.

Moins un mouvement est structuré, moins il a de contrôle sur son
processus d’expansion et sur les actions politiques dans lesquelles il
s’engage, ce qui ne veut pas dire que ses idées ne se diffusent pas.
S’il existe un certain intérêt de la part des média, et si les
conditions sont réunies, les idées du mouvement pourraient avoir une
plus vaste diffusion. Cela n’implique pas forcément qu’elles soient
mises en pratique, mais qu’au moins elles soient objets de discussion.
Dans la mesure où l’idéal féministe peut être porté par la pratique, on
peut bien sûr agir, mais si sa réalisation exige une force politique
coordonnée, nous devrons nous organiser différemment.  
L’organisation en structures informelles a ses limites : elle est
politiquement inefficace, ainsi qu’excluante et discriminatoire pour les
femmes qui ne sont pas ou ne peuvent pas se lier à des cercles d’amies.
Celles qui ne peuvent s’intégrer aux organisations existantes à cause de
leur classe, de leur race, de leur métier, de leur éducation, de leur
état civil, de leur maternité, de leur personnalité, etc., se sentent
inévitablement découragées de s’investir ; celles qui au contraire
s’intègrent développent un intérêt caché pour le maintien des choses
telles qu’elles sont.

Les intérêts cachés des groupes informels transparaîtront un jour à
travers les structures informelles existantes, et le mouvement n’aura
aucun moyen de déterminer les personnes qui doivent exercer le pouvoir
en son sein. Si le mouvement continue à éluder délibérément la
responsabilité de désigner les personnes qui exercent le pouvoir, il
continuera à être dépourvu de moyens pour l’abolir ; de fait son
attitude se réduit à abdiquer le droit d’exiger que ces personnes qui de
fait l’exercent en soient responsables. Ainsi, si le mouvement s’engage
à diluer le pouvoir au maximum parce qu’il sait qu’il ne peut exiger
aucune responsabilité des personnes qui l’exercent, il empêchera qu’un
groupe ou qu’une personne le domine totalement, mais il garantira en
même temps son inefficacité politique maximale. Il faut trouver une
solution intermédiaire entre les structures de domination et
l’inefficacité.

Ces problèmes sont en train de se figer, dans un Mouvement qui est en
train de changer de nature. La conscientisation comme fonction
principale du Mouvement de Libération des Femmes commence à être
dépassée. La libération des femmes est devenue un thème quotidien grâce
à l’intense propagande des médias ces deux dernières années et aussi aux
nombreux livres et articles qui circulent actuellement. Ces thèmes sont
discutés, et des groupes de discussion naissent sans que leurs membres
n’aient aucune connexion explicite avec le mouvement.  
Le mouvement doit établir ses priorités, structurer ses objectifs, et
continuer ses campagnes de manière coordonnée, et pour ce faire, il doit
s’organiser à échelle locale, régionale et nationale.

## Principes pour une structuration démocratique 

Une fois que le mouvement aura cessé de s’accrocher à l’idéologie de
« l’absence de structure », il aura la possibilité de développer les
formes d’organisation qui seront davantage en accord avec son
fonctionnement. Ce qui ne veut pas dire que nous devions rejoindre
l’extrême inverse, et imiter aveuglément les formes traditionnelles
d’organisation, mais nous ne devons pas non plus toutes les rejeter en
bloc, certaines des techniques traditionnelles seront utiles bien
qu’imparfaites, d’autres nous donneront une idée de ce que nous devons
ou ne devons pas faire pour atteindre des objectifs déterminés avec un
coût minimum pour les personnes qui composent le mouvement. Par-dessus
tout, nous devrons essayer différentes formes de structuration et
développer différentes techniques à utiliser dans différentes
situations. Le système de tirage au sort est l’une des idées qui sont
nées dans le mouvement ; il n’est pas applicable à toutes les
situations, bien qu’il soit utile dans quelques-unes. Il faudrait plus
d’idées pour développer une structure, mais avant de commencer toute
expérimentation intelligente, nous devons accepter l’idée qu’il n’y a
rien de pernicieux qui soit inhérent à la structure elle-même, il n’y a
de pernicieux que sa présence excessive.

Pendant que nous débutons ce processus d’apprentissage par l’erreur,
nous pouvons garder en tête certains principes qui sont fondamentaux
pour toute structuration qui aspire à être à la fois démocratique et
politiquement efficace :

1\. La délégation, par des méthodes démocratiques, de formes spécifiques
d’autorité, à des personnes concrètes et pour des tâches délimitées.
Laisser certaines personnes réaliser des travaux ou des tâches par
défaut n’assure pas qu’elles soient réalisées sérieusement. Si une
personne est sélectionnée pour accomplir une tâche, de préférence après
qu’elle ait exprimé son intérêt et sa volonté de la mener à bien, elle
prend un engagement qui ne peut être facilement renié.

2\. Exiger des personnes à qui une autorité a été déléguée qu’elles
soient responsables devant celles qui l’ont élue. De cette manière le
groupe garde un contrôle sur les personnes qui se trouvent en position
d’autorité. Des individus isolés exercent un pouvoir mais c’est le
groupe qui a le dernier mot sur la façon dont ils doivent l’exercer.

3\. La distribution de l’autorité au plus grand nombre de personnes
raisonnablement possible. Cela empêche que ne se crée un monopole du
pouvoir, et exige des personnes qui se trouvent à des postes d’autorité
qu’elles en consultent beaucoup d’autres dans leur exercice de cette
autorité. Cela permet également à beaucoup de gens d’acquérir une
responsabilité sur des tâches spécifiques, et ainsi, d’acquérir
différentes compétences.

4\. Rotation des postes entre différentes personnes. Les responsabilités
qui sont portées trop longtemps par une personne, formellement ou
informellement, peuvent être perçues comme les « propriétés » de cette
personne et ne sont plus facilement cédées ni contrôlées par le groupe.
Inversement, si les tâches sont redistribuées trop fréquemment, les
personnes n’ont pas le temps d’apprendre suffisamment pour obtenir la
satisfaction d’avoir bien fait leur boulot.

5\. Répartition des tâches selon des critères rationnels. Désigner une
personne à un poste parce qu’elle suscite la sympathie quand elle s’y
trouve, ou gêner son travail parce qu’elle n’en suscite pas, ne profite
à long terme ni au groupe ni à la personne en question. La capacité,
l’intérêt et la responsabilité doivent être les critères qui comptent
dans une telle sélection. En ce sens, il faut favoriser des opportunités
pour que les gens acquièrent de nouvelles capacités, mais la meilleure
façon d’y arriver passe par un « programme d’apprentissage », et non par
la méthode qui consiste à « se jeter à l’eau pour apprendre à nager ».
Assumer une responsabilité que l’on ne maîtrise pas est démoralisant, et
à l’inverse, être privé de faire une chose que l’on sait bien faire
n’est pas très encourageant pour développer ses facultés. Tout au long
de l’Histoire, on a empêché les femmes d’exprimer leurs compétences, et
le mouvement ne doit pas reproduise le même processus.

6\. Diffusion de l’information à tout le monde, le plus fréquemment
possible. L’information c’est le pouvoir. L’accès à l’information
augmente le pouvoir individuel. Lorsqu’un réseau informel diffuse de
nouvelles idées ou informations vers l’extérieur du groupe, il s’engage
déjà dans un processus de formation d’opinion – sans la participation du
groupe. Plus une personne en sait sur le fonctionnement de quelque chose
et plus elle a d’informations sur ce qui se passe, plus l’efficacité
politique des membres du groupe est grande.

7\. Accès égalitaire à toutes les ressources dont le groupe a besoin. Ce
n’est pas toujours parfait, mais il faut tendre vers cela. Une membre
qui entretiendrait un monopole sur une ressource nécessaire (une
photocopieuse ou une chambre noire) peut influencer indûment l’accès à
cette ressource. Les compétences et les connaissances sont également des
ressources. Les compétences des différents membres peuvent être
équitablement accessibles si ces dernières sont disposées à les
enseigner ce qu’elles savent.

Si ces principes sont appliqués, ils garantissent que, quelles que
soient les structures développées par les différents groupes du
mouvement, celles-ci restent contrôlées et réactives par rapport au
groupe. L’ensemble des personnes qui se trouvent à des postes d’autorité
sera vaste, flexible, ouvert et temporaire. Elles ne pourront pas
institutionnaliser leur pouvoir parce que les décisions seront prises
par l’ensemble du groupe en dernière instance. Celui-ci aura la
possibilité de décider des personnes qui exercent l’autorité en son
sein.

</div>

## Poursuivre la réflexion {#poursuivre-la-réflexion .spip}

Plusieurs brochures peuvent apporter d’autres regards sur la question de
la structure organisationnelle, notamment :  
<span class="spip-puce ltr">**–**</span> *[Archipel. Affinité,
organisation informelle et projets
insurrectionnels](https://lelaboratoireanarchiste.noblogs.org/files/2016/07/Archipel.pdf){.spip_out
rel="external"}*, éditée par Tumult en 2013.  
<span class="spip-puce ltr">**–**</span> *[Contre les masses,
l’organisation en
collectif](https://infokiosques.net/spip.php?article487){.spip_in}*,
éditée par le collectif FTP, écrite entre 1970 et 1971.  
<span class="spip-puce ltr">**–**</span> *La tyrannie de la tyrannie*,
Cathy Levine, article de 1979. [Traduction inédite en
français](http://indice.site.free.fr/PDF/La_Tyrannie_de_la_tyrannie.pdf){.spip_out
rel="external"} et mise en brochure par Indice en 2017.

Mais aussi, si vous lisez l’anglais :  
<span class="spip-puce ltr">**–**</span> *[Organizing Cools the Planet :
Tools and Reflections to Navigate the Climate
Crisis](https://organizingcoolstheplanet.wordpress.com/get-copies-of-ocp/){.spip_out
rel="external"}*, Joshua Kahn Russell et Hilary Moore, PM Press, 2011.

------------------------------------------------------------------------

------------------------------------------------------------------------

ce texte est aussi consultable en :  
- PDF par téléchargement, [en cliquant
ici](https://infokiosques.net/IMG/pdf/la-tirannia-della-assenza-di-struttura-versione_italiana_pagina_per_pagina-1970.pdf)
(2.1 Mo)  
- PDF par téléchargement, [en cliquant
ici](https://infokiosques.net/IMG/pdf/La_tyrannie_de_l_absence_de_structure-24p-A5-fil.pdf)
(1 Mo)  
- PDF par téléchargement, [en cliquant
ici](https://infokiosques.net/IMG/pdf/La_tyrannie_de_l_absence_de_structure-24p-A5-cahier.pdf)
(316.2 ko)  
  


